<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
  <title><![CDATA[Últimas noticias | EL PAÍS]]></title>
  <link><![CDATA[http://elpais.com/rss/tags/ultimas_noticias.xml]]></link>
  <description><![CDATA[Últimas noticias | EL PAÍS]]></description>
  <lastBuildDate>Fri, 20 Dec 2013 12:40:58 +0100</lastBuildDate>
  <pubDate>Fri, 20 Dec 2013 12:40:58 +0100</pubDate>
  <language>es</language>
  <copyright><![CDATA[Copyright 2013, Ediciones EL PAÍS]]></copyright>
  <ttl>5</ttl>
  <image>
      <url>http://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/logos/cabecera_portada.png</url>
      <title>Logotipo de EL PAÍS</title>
      <link>http://elpais.com/</link>
  </image>
  <item>
    <title><![CDATA[Una hermosa amistad]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/cultura/2013/12/20/actualidad/1387538176_880332.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/cultura/2013/12/20/actualidad/1387538176_880332.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jordi Costa]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El segundo trabajo de los creadores belgas muestra un manejo de la sutileza al servicio de un ejercicio de animación tradicional]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 12:37:52 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Directores cine]]></category>
    <category><![CDATA[Dibujos animados]]></category>
    <category><![CDATA[Programa tv]]></category>
    <category><![CDATA[Televisión]]></category>
    <category><![CDATA[Programación]]></category>
    <category><![CDATA[Cine]]></category>
    <category><![CDATA[Artes escénicas]]></category>
    <category><![CDATA[Gente]]></category>
    <category><![CDATA[Medios comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Espectáculos]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicación]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El estreno de <a href="http://servicios.elpais.com/cartelera/pelicula/0000081838/" target="_blank"><em>Pánico en la granja</em></a> (2009) puso en contacto a los amantes de la animación de nuestro país –y a un buen número de niños entre fascinados y perplejos- con el talento excéntrico y singular de los animadores belgas Stéphane Aubier y Vincent Patar. Película fundamentada sobre la aparente negación de la técnica que la sustentaba –un trabajo de animación <em>stop-motion</em> protagonizado por personajes sin articulación, ni flexibilidad-, <em>Pánico en la granja</em> era un prodigio de comicidad delirante que, pese a no excluir un sustrato poético, invitaba a considerar al tándem Aubier & Patar como vocacionales <em>enfants terribles</em> de la nueva animación europea. <em>Ernest & Celestine</em>, su segundo largometraje, matiza de manera sustancial esa primera impresión y revela, en la pareja de creadores, el control de otras claves y un manejo de la sutileza que se pone al servicio de un exquisito ejercicio de animación tradicional.</p>
<p>Aubier & Patar no están solos en esta misión: les acompaña Benjamin Renner, que había dejado mella en el circuito de los festivales internacionales de animación con su cortometraje de licenciatura <em>La Queue de la Souris</em> (2007), delicioso trabajo de sintético grafismo, en el que un ratón intentaba argumentar sus razones para la supervivencia ante las fauces de un voraz león. Una ratona y, en este caso, un oso son los protagonistas de <em>Ernest & Celestine</em>, película basada en los personajes creados por la escritora e ilustradora de cuentos infantiles Gabrielle Vincent en una serie publicada entre 1981 y 2003 que rebasó los veinticinco títulos. La popularidad de los personajes en el mercado franco-belga ha llevado a afrontar el proyecto como verdadero acto de amor: el planteamiento artesanal de la animación ha prolongado la producción a lo largo de cuatro años, después de que el guión se confiase a un autor de la popularidad y el impacto mediático de Daniel Pennac.</p>
<p>Fábula a favor de la virtudes de aparcar toda intolerancia, <em>Ernest & Celestien</em> enmarca su aparentemente paradójica historia de amistad en un universo donde el mundo subterráneo de los roedores refleja los mismos prejuicios que el universo de superficie habitado por civilizados plantígrados. Aubier, Patar y Renner consiguen trasladar a la pantalla toda la belleza de las acuarelas de Gabrielle Vincent, pero lo más relevante es la manera en que logran traducirlas a movimiento: las persecuciones donde las patrullas de ratas policías se convierten en puro flujo cinético dan la medida de hasta qué punto los creadores se han detenido a pensar en cada brillante solución visual.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2013/12/20/actualidad/1387538176_880332_1387538662_miniatura_normal.jpg" length="4963" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2013/12/20/actualidad/1387538176_880332_1387538662_noticia_normal.jpg" length="22041" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387538176-4d943a1b6036bb426d5f7cd728741cd3]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Castellano y González Bueno abandonan la dirección de Novagalicia]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/galicia/1387539160_253392.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/galicia/1387539160_253392.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El presidente de Banesco ha reiterado "la intención" de la entidad venezolana de mantener "el máximo empleo posible"]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 12:40:29 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Novagalicia Banco]]></category>
    <category><![CDATA[Banesco]]></category>
    <category><![CDATA[José María Castellano Ríos]]></category>
    <category><![CDATA[Bancos]]></category>
    <category><![CDATA[FROB]]></category>
    <category><![CDATA[Galicia]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis financiera]]></category>
    <category><![CDATA[Reestructuración bancaria]]></category>
    <category><![CDATA[Organismos financieros]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Política bancaria]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Banca]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El presidente de Novagalicia, José María Castellano, y su consejero delegado, César González-Bueno, dejarán sus responsabilidades al frente de esta entidad, una vez finalice el período de transición, y no formarán parte del nuevo consejo de administración de la entidad fusionada con el Banco Etcheverría, según ha trasladado a los representantes sindicales.</p>
<p>El representante de UGT en la entidad, José Ramón del Pliego, ha asegurado que la reunión ha sido una "despedida" por parte del presidente de NCG. En su reunión de este viernes con los sindicatos, Castellano les ha <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/12/18/actualidad/1387384592_169507.html">explicado cómo ha sido el proceso de venta a Banesco</a> y también les ha comunicado que "acaba su tiempo aquí". "Que no va a seguir en ninguno de los puestos, que tiene edad de ir para casa y disfrutar", ha apostillado Del Pliego al término de la reunión.</p>
<p>El presidente de la entidad venezolana, Juan Carlos Escotet, confirmó ayer que el actual presidente de Banco Etcheverría, Javier Etcheverría, ocupará el mismo cargo en la entidad que nazca de la fusión con Novagalicia Banco, mientras que Francisco Botas será el consejero delegado, pero había avanzado que a Castellano se le ofrecería un puesto en el consejo de administración del nuevo banco. Escotet ha reiterado "la intención" de la entidad venezolana de mantener "el máximo empleo posible" en Novagalicia tras su adquisición. Además, ha ratificado que seguirá "el ERE voluntario". "Hay que continuar con lo que estableció Bruselas", ha dicho.</p>
<p>El representante sindical de UGT ha indicado que han aprovechado para pedir una reunión con el presidente de Banesco, para que les explique "cómo es el proyecto y cómo se va a aplicar", ha dicho en relación a cuestiones como el plan laboral. Por su parte, el representante de la CIG, Clodomiro Montero, ha tildado de "contradictorio" que, por una parte, "se diga que se va a mantener el empleo" y, por otra, "se diga que el expediente de regulación de empleo se mantiene", ha dicho respecto en alusión al ERE aprobado el pasado mes de febrero.</p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387539277-1461a03d975405a0f9df8700edc0f626]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Escotet dice que "no hay que tener miedo y sí mucha esperanza"]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/20/agencias/1387538874_652244.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/20/agencias/1387538874_652244.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[EFE Economía]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 12:27:57 +0100]]></pubDate>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El presidente de Banesco, Juan Carlos Escotet, ha señalado hoy a su llegada A Coruña para entrevistarse con el responsable de Novagalicia Banco, José María Castellano, que "no hay que tener miedo y sí mucha esperanza".</p>
<p>Ha dicho a los informadores que su intención es saludar a todos, y empezar a trabajar, que "nos hace mucha ilusión". También ha apuntado que están "muy complacidos" porque la acogida en Galicia ha sido "extraordinaria".</p>
<p>Ha confesado que el principal aspecto es "reducir la incertidumbre", así que "el equipo es lo primero que se tratará", y, siguiendo las directrices de Bruselas, se mantendrá "el máximo empleo posible".</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/12/20/agencias/1387538874_652244_noticia_foto1_normal_0.jpg" length="22135" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/12/20/agencias/1387538874_652244_noticia_foto1_grande_0.jpg" length="136420" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387538876-6bacbdf246616a041456eabf0c47a9d0]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Castellano y González-Bueno anuncian a los sindicatos que se van]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/20/agencias/1387538870_734097.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/20/agencias/1387538870_734097.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[EFE Economía]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 12:27:53 +0100]]></pubDate>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los máximos cargos directivos de Novagalicia Banco, José María Castellano y César González-Bueno, han anunciado hoy a los sindicatos que abandonarán la entidad "tras el período de transición" que la operación de venta conlleva.</p>
<p>El presidente ejecutivo de Novagalicia banco y el consejero delegado se han reunido en A Coruña con el comité de empresa en la oficina principal de San Andrés para tratar la venta de la entidad al grupo venezolano Banesco.</p>
<p>El portavoz de UGT, José Ramón del Pliego Valdés González, ha comentado tras la reunión con la directiva de la entidad bancaria lo que se ha tratado, con la noticia fundamental del abandono de las dos personas que hasta ahora han estado al frente.</p>
<p>"Ahora queda hablar con los nuevos adquirientes para que nos expliquen su proyecto, hay un periodo de transición con trámites, el presidente y el consejero delegado (José María Castellano y César González-Bueno) solo nos han ratificado que no van a seguir, pero van a estar durante la transición", ha explicado este portavoz.</p>
<p>Sobre el futuro de los puestos de trabajo todavía no sabe nada, por lo que su organización esperará para ver si hace movilizaciones o negocia con la nueva directiva para que se mantengan los empleos.</p>
<p>"A la vista del anuncio de que asumen la plantilla entera hay que dar un margen y aplazar convocatorias hasta que se sepa qué va a pasar, necesitamos una reunión con quien compró, que nos diga cómo es el proyecto, esperemos que sea lo las pronto posible", ha señalado.</p>
<p>Asimismo, Clodomiro Montero, de la CIG, no ha querido explicar los detalles del futuro del presidente de Novagalicia Banco, aunque ha reconocido que éste expresó sus ganas de "irse a casa a descansar" después de todo el trabajo realizado.</p>
<p>"Ha sido una reunión de despedida por parte de José María Castellano, a partir de ahí queremos una reunión con el nuevo comprador para que nos explique su plan de negocio y su plan laboral, dicen que se mantiene el empleo pero también nos dicen que el ERE se mantiene en vigor", ha apuntado.</p>
<p>Ha insistido en la necesidad de reunirse con la directiva del banco en cuando Banesco asuma el control de la entidad tras los trámites burocráticos, pues hace falta una explicación sobre los puestos de trabajo.</p>
<p>"Lo lógico es que de hubiera reunido con los trabajadores si realmente quiere mantener el empleo, nuestra reunión de hoy estaba convocada por José María Castellano, con respecto a la regulación de empleo quedan por salir en torno a 350, en ese sentido hablar de mantener el empleo y mantener el ERE es difícil", ha subrayado.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/12/20/agencias/1387538870_734097_noticia_foto1_normal_0.jpg" length="22135" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/12/20/agencias/1387538870_734097_noticia_foto1_grande_0.jpg" length="136420" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387538872-2936ba03c0e6f6ebc99958d5aa57e0ad]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El Colegio de Médicos denuncia la falta de pediatras en ambulatorios]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/19/madrid/1387485032_119001.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/19/madrid/1387485032_119001.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Elena G. Sevillano]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La Mesa de Atención Primaria alerta de que no se están cubriendo jubilaciones ni bajas y de que se deteriora la calidad]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 12:22:37 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Sanidad pública]]></category>
    <category><![CDATA[Pediatría]]></category>
    <category><![CDATA[Sistema sanitario]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Especialidades médicas]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Sanidad]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.icomem.es/" target="_blank">El Colegio de Médicos de Madrid (Icomem)</a> considera que la falta de pediatras en los centros de salud de la región "representa un deterioro en la calidad de la atención a la población infantil". La Mesa de Atención Primaria de esta institución ha denunciado hoy mediante <a href="http://www.icomem.es/informacion.aspx?tipo=noticias&lang=es-ES&Id=42&p=4&o=4&eq=0&docId=8318" target="_blank">un comunicado público</a> que no se están sustituyendo las jubilaciones, bajas y vacaciones de los pediatras que trabajan en los ambulatorios, lo que obliga a que sean otros profesionales --los médicos de familia--  los que se encarguen de asumir a los pacientes infantiles.</p>
<p>"Las familias afectadas se ven obligadas a desplazarse a centros alejados de su domicilio, en contra de la accesibilidad, la continuidad de cuidados y la equidad, esenciales para una atención de calidad", señala el texto. Añade que "la Mesa de Atención Primaria advierte de que situaciones de esta naturaleza representan un deterioro de la calidad en la atención a la población infantil madrileña" y solicita que la Administración sanitaria tome "las medidas necesarias para que todos los niños madrileños tengan acceso a un pediatra en el centro de salud cercano a su domicilio".</p>
<p>Los representantes de los pediatras en el Icomem sospechan que la Comunidad de Madrid podría estar llevando a cabo "un cambio subrepticio" del modelo actual. "El modelo que tenemos actualmente en España consiste en que a los niños los atienden pediatras en todos los niveles asistenciales", explica Ángel Carrasco, pediatra en el centro de salud Potosí (Madrid) y portavoz de la Mesa de Atención Primaria (AP). "Se ha comprobado en numerosos estudios que ese es el modelo que mejor funciona, el más beneficioso para los niños. En países como en Reino Unido, donde solo hay pediatras en los hospitales y son los <em>general practicioners</em> (médicos de familia) los que atienden a los menores en primaria, los resultados son peores en, por ejemplo, exceso de mortalidad evitable", añade.</p>
<p>La Mesa de AP del Colegio de Médicos teme asimismo que ese cambio de modelo podría estar sustentado en un intento de reducir costes. "Puede parecer que es más barato que a los niños los atiendan médicos de familia, pero se sabe que eso no es así. Los pediatras evitamos costes al sistema puesto que derivamos menos a los hospitales y recetamos menos antibióticos", señala Carrasco. De momento, esta institución carece de datos concretos sobre número de centros de salud en los que faltan profesionales. Sin embargo, asegura que "cada vez se reciben más quejas". "La situación se está deteriorando y queremos dar un toque de atención", explica el portavoz.</p>
<p>Los pediatras llevan años denunciando la situación de sus consultas en la región. En 2009, una encuesta realizada por sociedades científicas mostró que <a href="http://elpais.com/diario/2009/01/19/madrid/1232367862_850215.html.">uno de cada cinco médicos que atienden a niños en los centros de salud no es pediatra</a> y que casi el 6% de las plazas estaban sin cubrir cuando se realizó la encuesta (el verano anterior). La situación está empeorando, asegura ahora el Colegio de Médicos. "Con los recortes, se ha reducido mucho el presupuesto de los centros de salud para cubrir suplencias", señala Carrasco.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387538547-a159c6b8aa3d787d0205fb082e5245c3]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Herida muy grave una niña de 14 años atropellada en Madrid]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/madrid/1387536647_692308.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/madrid/1387536647_692308.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La menor cruzaba la calle cerca de un paso de cebra con semáforos cuando fue arrollada por un deportivo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 12:17:44 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Atropello peatones]]></category>
    <category><![CDATA[Heridos]]></category>
    <category><![CDATA[Atropellos]]></category>
    <category><![CDATA[Policía municipal]]></category>
    <category><![CDATA[Niños]]></category>
    <category><![CDATA[Víctimas]]></category>
    <category><![CDATA[Accidentes tráfico]]></category>
    <category><![CDATA[Infancia]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Accidentes]]></category>
    <category><![CDATA[Policía]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas seguridad]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Una niña de 14 años ha resultado herida muy grave esta noche al ser atropellada por un coche en Madrid cuando cruzaba la calle cerca de un paso de cebra regulado por semáforos. Según ha informado Emergencias Madrid, el accidente se ha producido sobre las once de la noche a la altura del número 40 del paseo de las Delicias.</p>
<p>La joven ha sido atropellada cuando cruzaba la calle por un vehículo deportivo de la marca Mercedes, que, según testigos presenciales, circulaba a mucha velocidad y cuyo conductor ha declarado ya ante la Policía Municipal. Efectivos del Samur y de Protección Civil se han desplazado al lugar, donde han hallado a la niña tendida en el suelo, inconsciente e inestable hemodinámicamente.</p>
<p>La joven ha sufrido un traumatismo craneoncefálico severo y fracturas de las dos piernas y ha sido intubada y estabilizada por los servicios sanitarios. La han trasladado, en estado muy grave, al hospital del Niño Jesús. El padre de la niña, que llegaba al lugar del accidente segundos después del atropello, ha tenido que ser atendido por una psicóloga de los servicios de emergencia al sufrir una crisis de ansiedad. La familia no ha autorizado de momento al Niño Jesús a informar sobre el estado de la menor.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387538231-2596e64e3e5d72e6259317bed3b38782]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El PP y CLR asumirán el gobierno de Orihuela el día 3 de enero]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/valencia/1387537334_783323.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/valencia/1387537334_783323.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[EFE]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los dos partidos han presentado a primera hora en el registro del Ayuntamiento la moción]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 12:11:22 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Orihuela]]></category>
    <category><![CDATA[Mociones censura]]></category>
    <category><![CDATA[Verdes]]></category>
    <category><![CDATA[Provincia Alicante]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[PSPV-PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad Valenciana]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El PP y los independientes del CLR han presentado en el Registro del ayuntamiento de Orihuela la moción de censura contra el actual equipo de gobierno, formado por PSPV-PSOE y Los Verdes, la cual será debatida y votada en un pleno extraordinario el próximo 3 de enero.</p>
<p>En dicha sesión, los doce votos del PP y los dos del CLR sumarán 14 de los 25 actas de concejal en la corporación frente a los 9 del actual equipo de gobierno (6 del PSPV-PSOE y 3 de Los Verdes) mientras que también estarán los no adscritos (exCLR) Bob Houliston y Asunción Mayoral. De esta manera, el PP volverá a gobernar Orihuela, como ya lo hiciera ininterrumpidamente entre 1985 y 2011.</p>
<p>El acuerdo contempla que el CLR gestione alguno de los principales departamentos, como Urbanismo, Planificación y Proyectos, Contratación e Infraestructuras, así como Aseo Urbano, Costa y Residentes Europeos.</p>
<p>Por su parte, los populares se reservan la Alcaldía, Hacienda, Recursos Humanos, Régimen Interior, Turismo, Cultura, Patrimonio Histórico, Agricultura y Agua, Bienestar Social, Participación Ciudadana, Pedanía y Festividades. Encabezados por la previsible futura alcaldesa, la popular Pepa Ferrando,todos los concejales populares y del CLR, Juan Ignacio López-Bas y Pedro Mancebo, han firmado a primera hora el acuerdo de la moción de censura ante el secretario municipal, en su condición de fedatario público.</p>
<p>Una vez que éste ha determinado que se cumplen los requisitos, los firmantes se han dirigido al Registro municipal para formalizar la iniciativa, lo cual ocurrió a las 10.05 horas. La futura alcaldesa del PP, Pepa Ferrando, ha explicado a los periodistas que el pleno de la moción será el 3 de enero al mediodía. Para Ferrando, se trata del "mejor acuerdo para Orihuela", y se ha marcado como objetivo el desarrollo del estatuto de "gran población" para impulsar a la que es la sexta población de la Comunidad Valenciana.</p>
<p>En el acuerdo con el CLR, ha marcado "las líneas importantes de actuación" y, entre los proyectos más acuciantes, ha citado el traslado del mercado, impulsar el centro de salud en el barrio del Rabaloche y el centro cívico en la pedanía de La Aparecida.</p>
<p>Tras comprometerse a impulsar la participación ciudadana en el día a día municipal, ha defendido el reparto de competencias y ha asegurado que se ha diseñado "un organigrama de trabajo en función de los perfiles más adecuados".</p>
<p>Por su parte, Juan Ignacio López-Bas ha afirmado que su grupo ha apostado por la moción de censura contra el PP al tener la convicción de que el equipo de gobierno liderado por el alcalde, el verde Monserrate Guillén, no iba a poder aprobar los presupuestos municipales de 2014.</p>
<p>Ha añadido que los presupuestos son "fundamentales", sobre todo porque las cuentas ya se habían prorrogado durante dos ejercicios consecutivos. Acerca de la distribución de las concejalías, López-Bas ha sostenido que no se ha hecho "un reparto del ayuntamiento entre dos partidos políticos sino que se ha coordinado un equipo de trabajo" para gestionar Orihuela "de manera unida y en un solo equipo de gobierno".</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/20/valencia/1387537334_783323_1387537781_miniatura_normal.jpg" length="5755" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/20/valencia/1387537334_783323_1387537781_noticia_normal.jpg" length="29514" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387537847-a093243f34180e781c94d84fdea0126a]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La policía detiene a tres hombres por el atraco a una sucursal bancaria]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/galicia/1387537347_867218.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/galicia/1387537347_867218.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[EP]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los detenidos se llevaron 50.000 euros y se dieron a la fuga en un vehículo tras amenazar a dos empleados de Novagalicia]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 12:08:56 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Atracos]]></category>
    <category><![CDATA[Detenciones]]></category>
    <category><![CDATA[Galicia]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Proceso judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La Unidad Orgánica de Policía Judicial de la Guardia Civil de Ourense, en colaboración con la Unidad Orgánica de la Policía Judicial de A Coruña, ha detenido a tres hombres como presuntos autores del robo con intimidación producido este martes en una sucursal bancaria de la localidad de A Merca. En concreto, la Guardia Civil detuvo a ambos vecinos de A Coruña.</p>
<p>En el establecimiento de hostelería de uno de los detenidos, situado en la ciudad Herculina, la Guardia Civil recuperó parte del botín, unos 10.000 euros.</p>
<p>Posteriormente, en torno a la 1.30 horas de la madrugada, los agentes detuvieron también a otro vecino de A Coruña, como presunto coautor del robo. Los hechos tuvieron lugar sobre las 9.15 horas del martes en la sucursal ubicada en la población de A Manchica, en el municipio de A Merca, donde dos hombres, con acento gallego según los testigos, accedieron a la oficina de Novagalicia Banco armados.</p>
<p>En la sucursal había dos empleados y dos clientes. Los individuos, tras intimidar a los trabajadores con una pistola, se llevaron 50.000 euros y se dieron a la fuga en un vehículo.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387537704-273d2be3c374d797a8abd3209dcd544d]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[De Cataluña a Ponilandia]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/tecnologia/2013/12/20/actualidad/1387531653_497320.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/tecnologia/2013/12/20/actualidad/1387531653_497320.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Rosa Jiménez Cano]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La extensión humorística SustituCat para el navegador Chrome elimina todas las referencias en páginas web]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 12:08:45 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Google Chrome]]></category>
    <category><![CDATA[Navegadores]]></category>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Internet]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Telecomunicaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>"Líbrate del independentismo catalán. Que si la consulta. Que si la independencia. Que si les roban o les dejan de robar"... Así se presenta <a href="https://chrome.google.com/webstore/search/sustitucat?hl=es">SustituCAT una extensión para el navegador Chrome</a> nacida el 17 de diciembre y que en menos de 48 horas ha superado las 9.000 descargas.</p>
<p>Se encaja dentro de la categoría Diversión de la tienda de aplicaciones para el programa de Google. Es gratis y sirve, sencillamente, para convertir todas las referencias a Cataluña que se encuentren navegando por Internet en ponies. En el caso del término "Vía Catalana", se cambia por "Corro de la patata". "Estado independiente" pasa a a ser "brillante como la purpurina". Navegar por cualquier página web, especialmente en contenidos relacionados con la política se convierte en una experiencia hilarante.</p>
<p>David Fernández Sancho (Gijón, 1991) es el autor del programa. Se confiesa sorprendido por el repentino de éxito de algo que surgió como una ocurrencia. "Después de la enésima discusión por Facebook sobre la consulta de Cataluña y pensé que ojalá hubiera un botón para eliminar todo esto", explica. A los 50 minutos ya había creado la extensión que primero compartió en su página web y después subió a la tienda de aplicaciones de Chrome.</p>
<p>El autor, estudiante de último año de ingeniería informática, <a href="http://www.oneoctopus.es/">trabaja como desarrollador de aplicaciones para Android</a>. <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.naroh.twandroid&hl=es">Twandroid</a> sirve para tener un mejor control sobre la cuenta de Twitter. Sin embargo, con SustituCAT no hay intención comercial alguna: "No hay lucro. Está hecho con cariño. Solo queremos desdramatizar, reirnos un poco".</p>
<p>No entra dentro de sus planes adaptarlo para otros navegadores, aunque sí explica qué ya ha surgido una versión para Firefox a partir de la suya.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/tecnologia/imagenes/2013/12/20/actualidad/1387531653_497320_1387532044_miniatura_normal.jpg" length="4026" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/tecnologia/imagenes/2013/12/20/actualidad/1387531653_497320_1387532044_noticia_normal.jpg" length="30408" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387531653-cd67a5f87aaa923da2d62e268f8907bc]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Uriarte y el Banco de Alimentos, premiados en la vigésima edición]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/paisvasco/1387536636_959105.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/paisvasco/1387536636_959105.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Cafés Baqué y la Telmo Deun, también galarnados junto a la Fundación de la Catedral de Vitoria]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 12:05:31 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Fundación Sabino Arana]]></category>
    <category><![CDATA[Juan María Uriarte]]></category>
    <category><![CDATA[Fundación cultural]]></category>
    <category><![CDATA[Bilbao]]></category>
    <category><![CDATA[Espacios artísticos]]></category>
    <category><![CDATA[Fundaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Bizkaia]]></category>
    <category><![CDATA[País Vasco]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Instituciones culturales]]></category>
    <category><![CDATA[Arte]]></category>
    <category><![CDATA[Cultura]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Monseñor <strong>Juan María Uriarte</strong>, la Federación de Bancos de Alimentos de Euskadi, la Fundación Catedral Santa María de Vitoria-Gasteiz, <strong>Juan Eduardo Errázuriz</strong>, Cafés Baqué y las mujeres de Telmo Deun Arraun Elkartea serán los galardonados con el Premio Sabino Arana 2013 en un acto que tendrá lugar el próximo 26 de enero a las 12 horas en el Teatro Arriaga de Bilbao. <strong>Juan María Atutxa,</strong> <a href="http://elpais.com/tag/juan_maria_atutxa/a/">presidente de la Fundación Sabino Arana</a> e <strong>Irune Zuluaga</strong>, directora de la entidad, han presentado los galardonados del 2013.</p>
<p class="Estndar">Los premios de la <a href="http://elpais.com/tag/fundacion_sabino_arana/a/">Fundación Sabino Arana</a>, que este año cumplen su XXV edición, se otorgan anualmente con motivo del aniversario del nacimiento del fundador del nacionalismo vasco. Con estos galardones, la Fundación reconoce a personalidades, instituciones o colectivos que destacan por su capacidad de entrega y vocación de servicio a la sociedad.</p>
<p>Según los responsables de la entidad organizadora,  el premio a <a href="http://elpais.com/tag/juan_maria_uriarte/a/">Juan María Uriarte</a> es <em>“por su muy significativa contribución a la paz y a la reconciliación, y por su firme defensa de los derechos humanos, de todos los derechos para todas las personas”.</em></p>
<p>En cuanto al <a href="http://elpais.com/tag/pais_vasco/a/">Banco de Alimentos de Euskadi</a> se reconoce "<em>la entrega, trabajo y dedicación altruista que realizan junto a cientos de voluntarios, empresas, instituciones y otros organismos colaboradores que tratan de resolver una necesidad básica del ser humano como es la alimentación, así como luchar contra el despilfarro de alimentos”.</em></p>
<p>Otro de los premios irá a parar a <a href="http://www.baque.com/">Cafés Baqué</a>. “<em>Con este galardón se quiere premiar el buen hacer de los vascos a nivel empresarial. Cafés Baqué es ejemplo de ello. Una empresa familiar, que tras casi un siglo de andadura, es líder en el mercado del café en su ámbito territorial".</em></p>
<p>También se reconocerá a la <a href="http://www.catedralvitoria.com/index.php">Fundación Catedral Santa María de Vitoria</a>. “<em>El proceso de restauración de la Catedral de Santa María de Vitoria, para los gasteiztarras la "catedral vieja", es una experiencia única que ha abierto camino, que ha convertido a Euskadi en referencia mundial en gestión y recuperación de patrimonio", han dicho</em> Atutxa y Zuluaga<em>.</em></p>
<p><em>La Fundación</em> Sabino Arana también quiere reconocer al empresario vasco-chileno <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Juan_Eduardo_Err%C3%A1zuriz"><strong>Juan Eduardo Errázuriz Ossa</strong>, presidente de Sigdo Koppers</a>, uno de los cinco grupos empresariales más importantes de Chile, <em>“por su demostrada capacidad para gestionar y promover iniciativas empresariales en los cinco continentes que contribuyen a la mejora de la economía de los países en los que participa, siendo un empresario global y pionero en la relación con el mundo asiático”.</em></p>
<p><em>Finalmente se reconocerá a</em> <strong>T<a href="http://elpais.com/tag/remo/a/">elmo Deun Arraun Elkartea. Zumaiako Emakume Arraunlariak</a></strong> <em>“por ser un ejemplo de superación, demostrando que con trabajo se puede llegar a lo máximo. En 2013 han conseguido la segunda Liga Euskotren y la bandera femenina de La Concha. El primer club vasco en su categoría en conquistarla”.</em></p>
<p> </p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/20/paisvasco/1387536636_959105_1387538912_miniatura_normal.jpg" length="6242" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/20/paisvasco/1387536636_959105_1387538912_noticia_normal.jpg" length="21500" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387537499-e99d20e1ba2b3d48420a173f65269321]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Antiviolencia multa a 72 hinchas del Valencia por producir disturbios]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/valencia/1387535711_558861.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/valencia/1387535711_558861.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[EP]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La sanción asciende a 4.500 euros por proferir amenazas contra otros seguidores y participar en altercados violentos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 12:03:44 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Valencia CF]]></category>
    <category><![CDATA[Valencia]]></category>
    <category><![CDATA[Violencia deportiva]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad Valenciana]]></category>
    <category><![CDATA[Fútbol]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Equipos]]></category>
    <category><![CDATA[Sanciones]]></category>
    <category><![CDATA[Deportes]]></category>
    <category><![CDATA[Juicios]]></category>
    <category><![CDATA[Proceso judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La Comisión contra la Violencia, el Racismo, la Xenofobia y la Intolerancia en el Deporte ha propuesto una multa de 4.500 euros y la prohibición de acceso a los recintos deportivos por 12 meses a los 72 miembros de un grupo radical del Valencia que provocaron altercados antes del partido de la Liga BBVA contra el Atlético, disputado el pasado 15 de diciembre.</p>
<p>Los hinchas del conjunto valencianista lanzaron un bote de humo en los alrededores de un bar, profirieron proclamas violentas y amenazas contra los seguidores del equipo local, lo que provocó que el propietario de este establecimiento se viera obligado a cerrarlo.</p>
<p>Posteriormente, este grupo de aficionados del equipo visitante ocupó la vía pública impidiendo la normal circulación de los vehículos provocando una seria alteración de la seguridad ciudadana por las calles de la capital de España, informa la Comisión en un comunicado.</p>
<p>Además, los agentes policiales detectaron que este grupo radical y violento estaba difundiendo imágenes de estos actos a través de las redes sociales con la intención de provocar al resto de los aficionados del Atlético.</p>
<p>La policía identificó a todos ellos, les retiraron las entradas que llevaban para acceder al estadio y se les acompañó al autobús que les trasladó de nuevo a Valencia.</p>
<p>Antes tales hechos, Antiviolencia recomienda a los clubes de fútbol y, en particular, al Atlético de Madrid y al Valencia, que extremen la precaución y controlen la expedición masiva de entradas para prevenir actos como los ocurridos en Madrid, ya que volverán a enfrentarse el próximo 8 de enero en los octavos de final de la Copa del Rey.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387537373-0a2b7c110ee2fc645a98a6f9232cf66f]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El déficit comercial cae el 55,9 por ciento hasta octubre por el impulso exportador]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/20/agencias/1387537365_953522.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/20/agencias/1387537365_953522.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[EFE Economía]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 12:02:48 +0100]]></pubDate>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El déficit comercial se redujo el 55,9 % en los diez primeros meses del año y sumó 12.366 millones de euros, impulsado por la actividad exportadora, que creció el 6,2 %.</p>
<p>Según los datos del Ministerio de Economía y Competitividad, las exportaciones sumaron 196.608,2 millones de euros hasta octubre, mientras que las importaciones bajaron el 2 % interanual, hasta los 208.974,4 millones de euros.</p>
<p>La tasa de cobertura se situó en el 94,1 %, frente al 86,8 % de los diez primeros meses de 2012.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/12/20/agencias/1387537365_953522_noticia_foto1_normal_0.jpg" length="16850" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/12/20/agencias/1387537365_953522_noticia_foto1_grande_0.jpg" length="115134" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387537367-3577a10921395f8d09b53d09bbc87866]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La batalla del ‘Prestige’]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2013/12/20/opinion/1387537463_635563.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2013/12/20/opinion/1387537463_635563.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ignacio Arroyo Martínez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[España se equivocó buscando justicia en los tribunales de Estados Unidos. Ahora es tarde para rectificar]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 12:14:28 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Opinión]]></category>
    <category><![CDATA[Catástrofe Prestige]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Mareas negras]]></category>
    <category><![CDATA[Contaminación marítima]]></category>
    <category><![CDATA[Tribunales]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Contaminación]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas ambientales]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Medio ambiente]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Es obvio. Tras la sentencia de la Corte de Apelación de A Coruña sobre el <em>Prestige,</em> los medios de comunicación se apresuraron a dar la noticia y emitir opinión sobre lo acertado o no de la decisión. Salvo contadas excepciones, la inmensa mayoría la ha valorado negativamente. Sorprendente, absurda, decepcionante, humillante, injusta han sido adjetivos de uso corriente estos días.</p>
<p>Sin embargo, más allá del juicio de valor que pueda merecer, destacan dos hechos objetivos. Primero, casi todos los litigantes están disconformes con el fallo porque han anunciado el correspondiente recurso. Segundo, ninguno de los acusados es responsable de los, evidentes y cuantiosos, daños de contaminación. Los 4.238 millones de euros, que costó la limpieza de nuestras costas y demás indemnizaciones a las víctimas, son irrecuperables porque no existe sujeto responsable, al menos eso resulta de la sentencia.</p>
<p>No hace falta ser experto en leyes y menos en derecho marítimo, para saber que algo no funciona en el terreno judicial español. ¿Cómo es posible que juicios por siniestros análogos hayan terminado, en otras jurisdicciones, imponiendo el pago de severas indemnizaciones a los sujetos causantes de la contaminación? Me refiero, concretamente, a los 200 millones de euros impuestos por la justicia francesa a la petrolera fanco belga Total, al armador y a la sociedad de clasificación italiana en el siniestro del buque <em>Erika</em>. Y más recientemente a la multa de 4.500 millones de dólares que la petrolera Bristish Petroleum aceptó pagar al gobierno de los EE UU por el vertido de crudo en el golfo de Méjico, evitando así una sentencia judicial en la que previsiblemente las indemnizaciones serían superiores.</p>
<p>Seguimos siendo quijotes, en el sentido menos noble de la expresión. Aquí hemos tardado diezaños en resolver (<em>sic</em>. absolver), aun falta la sentencia definitiva, y todavía no sabemos quién es el sujeto o los sujetos responsables de la contaminación.</p>
<p>Desde esa perspectiva no les falta algo de razón a los que califican la sentencia, como mínimo, de sorprendente.</p>
<p>Pero lo que no se ha dicho todavía es que nos hemos cerrado las puertas definitivamente. No por la sentencia, pues siendo recurrible, puede prosperar algún recurso, aunque resulta muy improbable, por no decir imposible, considerando los hechos declarados probados y los no probados tanto en la sentencia del juzgado de Corcubión como en la reciente de la Audiencia de A Coruña. Habrá sujetos responsables solo si prospera alguna de las tesis que imputan la causa de la contaminación, bien a la administración pública española, o bien a la naviera, al capitán, y/o a la sociedad de clasificación norteamericana. En definitiva, sin ánimo de simplificar: o los pagamos “todos los españoles” o lo pagan “los otros extranjeros responsables”.</p>
<p>No nos engañemos, más allá de la lectura política del fallo, declarar la responsabilidad del Estado porque la orden dada por el Director General de la Marina Mercante de alejar el <em>Prestige</em> fue la causa del siniestro, significa, obviamente, que el dinero que ya adelantó el Gobierno a los perjudicados, más el que se pueda reclamar adicionalmente, se pagó y se pagará, con el dinero de nuestros impuestos. O sea, con el de todos los españoles, aunque con absoluta certeza ni Usted lector, ni yo, fuimos los causantes del daño.</p>
<p>Por el contrario, si se declarara (más improbable todavía) la responsabilidad de “los otros extranjeros responsables”, solo queda la esperanza de cobrar del único solvente: la sociedad de clasificación norteamericana American Bureau Service, cuya sede principal se reparte entre Houston y Nueva York. Porque los demás, o no están, o carecen de patrimonio suficiente (el capitán y la naviera), o ya pagaron algo como fue el caso del fondo CLC y del seguro P&I.</p>
<p>Las consideraciones anteriores sitúan esta reflexión en el tema que quedó apuntado. Parece cuestión de detalle, pero la batalla judicial del <em>“Prestige</em>” no se ha perdido en España sino en los Estados Unidos de Norteamérica.</p>
<p>En efecto, lo que no se ha comentado suficientemente son las cuatro sentencias judiciales pronunciadas por los tribunales norteamericanos contrarias al Reino de España en el asunto <em>Prestige</em>. Las acciones judiciales españolas emprendidas en los EE UU han reclamado daños, por importe aproximado de 4.000 millones de euros, a la sociedad de clasificación American Bureau Service, porque su actuación fue temeraria <em>(reckless)</em> al realizar las inspecciones del petrolero y no advertir los graves fallos estructurales en las bodegas de carga. De haberse realizado esas inspecciones convenientemente, el <em>Prestige</em>, no hubiera superado satisfactoriamente la prueba de navegabilidad y, por tanto, no habría obtenido el certificado de clase. Y prohibida la navegación sin el certificado de clasificación, el accidente no se hubiera producido. En síntesis esta ha sido la tesis desplegada por el equipo jurídico contratado por el Gobierno español ante la jurisdicción norteamericana.</p>
<p>Sin embargo, las dos sentencias de la Corte del Distrito Sur de Nueva York (2 enero 2008 y 3 agosto 2010) y las dos sentencias, dictadas en apelación, por la Corte para el Segundo Circuito de los Estados Unidos (12 junio 2009 y 29 agosto 2012) han fallado en contra del Reino de España “porque España ha fracasado al no presentar una prueba suficiente para que un jurado razonable pudiera resolver que ABS actuó temerariamente en su función inspectora y esa fuera la causa próxima del siniestro del <em>Prestige</em>”.</p>
<p>No es este el momento de entrar a valorar el fondo del asunto y menos si las pruebas fueron o no suficientes. Me importa destacar algo más sencillo pero de mayor calado. ¿A quién se le ocurrió la peregrina idea de acudir tan raudo a los tribunales de Norteamérica? Sostengo que la estrategia procesal no fue acertada. ¿Por qué jugar la partida fuera de casa? ¿Acaso la jurisdicción española no es la más adecuada para juzgar todos los frentes que ofrece el caso <em>Prestige</em>? ¿Nos hemos olvidado que el foro competente suele (<em>rectius</em>, debe) ser el más próximo al lugar de los hechos? No entiendo nada. ¿Cómo es posible que estando la mayoría de las pruebas cerca de casa –aunque las inspecciones se hicieron en otros países- nos vayamos lejos buscando justicia, paradójicamente, en la casa de nuestro adversario? ¿Quizás no confiamos en la justicia española y por eso preferimos la extranjera? Vaya por delante que nada tengo en contra de la independencia de la jurisdicción norteamericana. Pero todo el mundo prefiere jugar la partida en casa. Máxime cuando las reglas procesales –me refiero a las de jurisdicción internacional- son tan favorables a esa decisión.</p>
<p>Pero lo peor está por llegar. Porque si prosperara el recurso y fuera posible obtener todavía en España una sentencia contra ABS, la única entidad solvente, la ejecución chocaría contra el principio <em>res judicata.</em> Los jueces norteamericanos nos dirán con toda la razón. ¡I’m sorry, El asunto ya quedó juzgado!</p>
<p>En conclusión, me parece que para este viaje no hacían falta tantas alforjas.</p>
<p class="nota_pie"><strong>Ignacio Arroyo</strong> es catedrático de Derecho Mercantil en la Universidad Autónoma de Barcelona y fue presidente de la Asociación Española de Derecho Marítimo entre 2004 y 2012.</p>]]></content:encoded>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La patronal afirma que la puja se celebró de una “manera normal”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/20/actualidad/1387535438_161964.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/20/actualidad/1387535438_161964.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El presidente de Unesa admite que el mercado marcaba precios muy altos la víspera de la subasta]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 12:01:21 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Consumo eléctricidad]]></category>
    <category><![CDATA[Unesa]]></category>
    <category><![CDATA[Eduardo Montes]]></category>
    <category><![CDATA[Patronal]]></category>
    <category><![CDATA[Consumo energía]]></category>
    <category><![CDATA[Tarifas eléctricas]]></category>
    <category><![CDATA[Compañías eléctricas]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones empresariales]]></category>
    <category><![CDATA[Precio energía]]></category>
    <category><![CDATA[Mercado energético]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones laborales]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Trabajo]]></category>
    <category><![CDATA[Energía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El presidente de la patronal de grandes eléctricas Unesa, Eduardo Montes, afirmó este viernes que la subasta de ayer que fija el precio de la luz se celebró de una "manera normal" y agregó que "es la primera vez" que el supervisor no valida el resultado de una de estas operaciones.</p>
<p>En una entrevista en Onda Cero, el responsable de Unesa se pronunció así sobre la decisión de la Comisión Nacional de los Mercados y la Competencia (CNMC) de <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/12/20/actualidad/1387524733_132452.html">no validar la última subasta de electricidad</a>, ante la concurrencia de "circunstancias atípicas" en el desarrollo de la misma.</p>
<p>"Hasta hoy todas las subastas se habían validado; es la primera vez que ocurre", dijo Montes, quien explicó que quiere leer con detenimiento lo que recoge el informe de la CNMC porque tienen "auténtica curiosidad".</p>
<p>El responsable de Unesa explicó que en la subasta "hubo alrededor de 30 oferentes y se celebró de una manera normal". Reconoció que "en los días anteriores, es verdad que el mercado estaba marcando precios muy altos, pero también es verdad que esos precios estaban muy alineados con lo que estaba pasando en Europa".</p>
<p>Desde la patronal apuntaron que "es muy difícil saber qué va a pasar ahora", ya que "no hay precedente de anulación de una subasta", informa Servimedia. En este sentido, Montes indicó que quizá se fije el precio atendiendo a los indicadores de los días anteriores y posteriores a la subasta. "No sé si será realmente inferior, eso depende del cálculo que se haga, pero puede ser incluso igual", afirmó.</p>
<p>Montes ha añadido que le preocupa que haya una "demonización" de las compañías eléctricas, porque en las subastas participan muchos actores —las eléctricas no son más que el 10% o 12% de los ofertantes—, pero de cara al consumidor el nombre "que está en las facturas" es el suyo. Y ha añadido que la comercialización de último recurso no es "un negocio fantástico, ni muchísimo menos".</p>
<p>"Todo el mundo es culpable de algo pero a nosotros se nos hace culpables de cosas que no tenemos tanta culpa", se ha lamentado. Según ha explicado, una buena parte de los ofertantes de electricidad en las subastas son <em>brokers</em>, compañías financieras, constructoras, un "<em>mix</em> muy amplio" que es "perfectamente válido".</p>
<p>En todo caso, ha asegurado comprender la "impresión" de los consumidores ante las subidas y ha explicado que lo único que pueden hacer las eléctricas en las subastas es "ofertar con la mejor eficiencia".</p>
<p>Según su análisis, los altos precios de la electricidad del mes de diciembre se deben a varios factores, entre ellos la falta de viento —el viento disminuye el precio del <em>pool</em> aunque tiene primas, ha dicho—, el que ha habido varias centrales nucleares en momento de supervisión, que "la demanda ha crecido un poco" y que el precio del gas en Europa ha crecido mucho, hasta el punto de que es tres veces mayor que en Estados Unidos. </p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387535438-02599562887b84c64d963819ea8becbc]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La UE aspira ahora a aprobar en marzo la fiscalidad sobre los ahorros bancarios]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/20/agencias/1387537061_338662.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/20/agencias/1387537061_338662.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[EFE Economía]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 11:57:44 +0100]]></pubDate>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La Unión Europea (UE) ha retrasado hoy hasta marzo la fecha para aprobar la revisada directiva que permite avanzar en el intercambio automático de información fiscal sobre los ahorros bancarios, después de que Luxemburgo y Austria impidieran con su veto adoptarla antes de fin de año.</p>
<p>En las conclusiones aprobadas hoy por los jefes de Estado y de Gobierno de la UE, los Veintiocho piden a la Comisión Europea (CE) que acelere las negociaciones con países terceros (Suiza, Mónaco, Liechtenstein, Andorra y San Marino), y pide a la Comisión Europea que presente un informe de situación en la cumbre de marzo próximo a fin de poder aprobar entonces "a más tardar" la directiva.</p>
<p>En el consejo de ministros de Economía de la UE del pasado 10 de diciembre, los países hicieron un último intento para convencer a Luxemburgo y a Austria de levantar su veto para llegar a fin de año habiendo cumplido el mandado de los líderes.</p>
<p>Luxemburgo reiteró el "claro compromiso" del nuevo Gobierno de coalición de avanzar hacia el intercambio automático de información bancaria, pero afirmó que, ante la ausencia de un acuerdo con esos terceros países, no le es posible levantar su veto.</p>
<p>Para Luxemburgo es "imperativo" que haya un "campo de juego igualitario" entre todos los centros financieros que operan en las "puertas" de la UE, a fin de evitar que huya el capital a los rivales con un trato más favorable.</p>
<p>Austria alegó exactamente lo mismo, pero añadió que también se tendría que lograr "un acuerdo para un registro central e integral de fideicomisos" en la directiva contra el blanqueo de dinero.</p>
<p>La actual directiva sobre fiscalidad del ahorro, de 2005, cubre los rendimientos del ahorro en forma de pago de intereses que reciben los ciudadanos comunitarios en otro Estado miembro y fue enmendada en 2008 para ampliar su definición y alcance, pero ante la oposición de Austria y Luxemburgo todavía no ha sido aprobada.</p>
<p>Las modificaciones propuestas amplían la cobertura a los pagos de intereses a entidades o instrumentos jurídicos en manos de personas físicas, a productos estructurados y determinados productos de seguros, a todos los organismos de inversión colectiva en valores mobiliarios y trust, fundaciones y sociedades de inversión.</p>
<p>Los líderes de la UE, que se comprometieron a seguir trabajando a nivel global y europeo en la lucha contra el fraude fiscal y la evasión, la planificación fiscal agresiva, la erosión de la base impositiva, el desvío de beneficios y la publicación de información no financiera por parte de grandes grupos.</p>
<p>También instaron a sus ministros a lograr un acuerdo político a principios de 2014 sobre la revisada directiva de cooperación administrativa para que el intercambio automático de información abarque los dividendos, las ganancias de capital, todas las otras formas de ingresos financieros y los balances de las cuentas bancarias, además de las cinco categorías ya incluidas.</p>
<p>Los líderes quieren avanzar rápidamente hacia un acuerdo sobre las enmiendas presentadas en noviembre por la CE a una directiva que regula la distribución de beneficios entre las empresas matrices y sus subsidiarias para cerrar resquicios legales en la ley.</p>
<p>Así se busca impedir que multinacionales como Apple, Amazon, Google o Starbucks sigan aprovechando las lagunas para eludir el pago de impuestos.</p>
<p>También saludaron los esfuerzos de la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económico (OCDE), en particular el trabajo para crear un estándar internacional sobre el intercambio automático de información, valoraron la creación de un grupo de alto nivel sobre fiscalidad en la economía digital en la UE y pidieron a la CE que proponga soluciones eficaces al respecto.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/12/20/agencias/1387537061_338662_noticia_foto1_normal_0.jpg" length="10232" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/12/20/agencias/1387537061_338662_noticia_foto1_grande_0.jpg" length="59979" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387537063-e7e5d68028760c35a099f13b394bc92c]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Urkullu logra sus primeros presupuestos con PSE y PP]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/paisvasco/1387530059_968211.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/paisvasco/1387530059_968211.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ania Elorza]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Ambos partidos evitan la segunda prórroga presupuestaria en un año tras la vuelta del PNV al poder]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 11:56:20 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Iñigo Urkullu]]></category>
    <category><![CDATA[X Legislatura País Vasco]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno Vasco]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno autonómico]]></category>
    <category><![CDATA[Parlamentos autonómicos]]></category>
    <category><![CDATA[País Vasco]]></category>
    <category><![CDATA[Política autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Parlamento]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Parlamento ha aprobado hoy el primer presupuesto de la etapa de Iñigo Urkullu, <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/10/29/paisvasco/1383046817_993155.html" target="_blank">unas cuentas de 10.215 millones de euros</a>, 899 menos del prorrogado de 2012, pactadas por PNV, PSE y PP –ambos se han abstenido, recordando que "estos no son los presupuestos" de sus respectivos partidos-, con el rechazo del principal partido de la oposición y el del parlamentario de UpyD. Las cuentas ya pasaron la pasada semana <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/12/16/paisvasco/1387210330_287317.html" target="_blank">su primer debate de enmiendas, en el que fueron aprobadas todas las pactadas entre PNV y PSE</a>, cinco pactadas entre PNV y PP y el resto fueron rechazadas. Todas las enmiendas reservadas para el día de hoy, de EH Bildu, PP y UPyD, han sido rechazadas.</p>
<p>La jornada, de mero trámite, ha arrancado con dureza, con las críticas de Gorka Maneiro, que ha acusado a PSE y PP de "terminar como siempre haciendo la ola al PNV, se conforman ustedes con cuatro o cinco enmiendas, cuatro milloncejos". Se trata de "puro fraude político" porque  tres partidos del pacto presupuestario están impulsando a su juicio sus “intereses partidistas” en los cambios impulsados durante el trámite parlamentario: “apaños, clientelismo y apropiación indebida de recursos públicos a mayor gloria de sus intereses y de los ayuntamientos en los que gobiernan”. “Solo maquillaje, publicidad y propaganda”, ha zanjado el parlamentario del grupo mixto, que ha propuesto a PNV, PSE y PP que hagan para las próximas elecciones una "coalición de partidos viejos", mientras el suyo es el único partido que realiza una "oposición contundente".</p>
<p>Su tono no ha sido continuado por el resto de partidos, que han tirado de ironía para responder a UPyD. Es el caso de Antón Damborenea (PP), que ha dicho que el lehendakari "tiene que estar encantado, porque la oposición contundente se la hacen a la oposición y no al gobierno". La portavoz económica del PNV, Josune Gorospe, ha puesto en valor el acuerdo porque "Euskadi necesita un ejercicio de responsabilidad conjunta" y ha criticado a Maneiro por "manipular" lo que ocurre en Euskadi para obtener réditos electorales en otros lugares.</p>
<p>SIn embargo, el mayor desencuentro ha sido el de los portavoces de PNV y EH Bildu, un choque más personal que centrado en los presupuestos. Desde EH Bildu, Oskar Matute ha reclamado un cambio de modelo, ha asegurado que para llevarlo a cabo es necesaria la soberanía y ha acusado a quienes han impulsado la aprobación de las cuentas para 2014 de su acuerdo "insiste ultraliberalismo europeo, trasvasando millones de la ciudadanía a la élite empresarial". Matute ha reclamado eliminar la inversión del tren de alta velocidad y ha acusado al Gobierno de realizar unas políticas sociales "raquíticas" y de subrayar el "supuesto gen fraudulento" de los perceptores de ayudas. Maneiro ha coincidido con EH Bildu en que el presupuesto "consolida recortes" en el terreno social. Durante la votación, la Cámara ha vuelto a rechazar enmiendas planteadas por EH Bildu de aumentar el presupuesto de ayudas sociales.</p>
<p>Matute ha recibido una auténtica bronca por parte de Josune Gorospe, ante las reclamaciones de asunción de las competencias de la Seguridad Social y ante sus reproches por las inversiones sanitarias en Gipuzkoa, donde EH Bildu quiere que se publifique la clínica de la Asunción de Tolosa. Gorospe ha defendido la "relación entre lo público y lo privado para atender a los ciudadanos". "Puro postureo", le ha exclamado Gorospe en materia de primer sector y, en general, de las enmiendas parciales de la coalición, que ha calificado como "ficción" que EH Bildu no presenta allí donde gobierna. Gorospe ha acusado a Matute de no respetar a los demás parlamentarios y de tenerse una "gran estima" a sí mismo. "El objetivo único de EH Bildu es no dar apoyo al Gobierno del lehendakari Urkullu, esa es su estrategia", ha insistido la portavoz.</p>
<p>Postureo, el del PNV, ha entrado al debate el socialista José Antonio Pastor, que ha recordado a PNV y EH Bildu que, mientras se enzarzan en Vitoria, en Gipuzkoa han cerrado un pacto en el que se recoge también una partida para la organización de una cadena humana independentista que ha sido criticada tanto por los socialistas como por UPyD. Pastor ha recordado a Urkullu que sus presupuestos salen adelante con un apoyo mínimo, con solo los 27 votos a favor de su partido, "es la confianza que su Gobierno genera en esta Cámara", ha advertido. El portavoz socialista ha reconocido sus "recelos" porque el PNV tiene su "corazón a la derecha y que ha pactado con el PSE porque no les daban los votos para pactar con el PP".</p>
<p>El PP ha asegurado que este no es su presupuesto y ha destacado su preocupación por el incremento del pago de la deuda, del 169%. En el presupuesto se destinarán 538 millones al pago de la deuda contraída, frente a los 199,9 millones de 2013. Es un incremento del 169%.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387536934-05ccaf6da95ba14ee381de789596de45]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[IU cree que la decisión de CNMC le "da la razón" en pedir una auditoría del déficit]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/20/agencias/1387536756_893943.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/20/agencias/1387536756_893943.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[EFE Economía]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 11:52:40 +0100]]></pubDate>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El coordinador general de IU, Cayo Lara, ha afirmado hoy en Santander que la decisión de la Comisión Nacional de los Mercados y la Competencia (CNMC) de no validar la subasta eléctrica "viene a dar la razón" a la propuesta de su formación de realizar una auditoría sobre el déficit tarifario.</p>
<p>En su intervención en el Foro Ser Cantabria, Lara ha opinado, además, que lo que se ha producido es un "desencuentro claro entre la realidad" y lo que el Gobierno "ha pretendido hacer" con la reforma del sistema eléctrico, que, a su juicio, "se sitúa al lado de los intereses de las grandes empresas del sector".</p>
<p>"Lo que da es más fuerza para que la idea de la auditoría entre con luz y taquígrafos y se nos explique qué es eso de un déficit de tarifa y qué es eso de beneficios de determinadas empresas del sector eléctrico", ha dicho.</p>
<p>El coordinador de IU ha recordado que en dos años "el Gobierno del PP ha aumentado casi en un 31 por ciento la tarifa de la luz" y que en los últimos cinco años su precio ha subido un 63 por ciento.</p>
<p>Para Lara, esto podría suponer "una catástrofe y echar a la gente a la calle de una manera inmediata" en un país en el que, según ha añadido, ha habido 1,4 millones de cortes de luz, el doble que el año anterior, y donde hay muchas familias que sufre lo que se llama "pobreza energética".</p>
<p>También ha opinado que "cuesta" entender que existe un déficit de tarifa, mientras las empresas eléctricas dan beneficios y que políticos que han ocupado altas responsabilidades de gobierno como Felipe González, José María Aznar, Pedro Solbes o Elena Salgado recalen "de manera habitual" en ellas, cuando "fueron privatizadas por sus propios gobiernos", en lo que ha calificado como "puerta giratoria".</p>
<p>"Nos cuesta entender si en esas empresas hoy están defendiendo los intereses generales o están defendiendo los intereses de los accionistas", ha agregado el coordinador general de IU, para quien esto supone que "se está socavando al Estado en sectores públicos estratégicos, para después poner esos conocimientos y ese socavamiento del Estado al servicio de intereses privados".</p>
<p>En este sentido, Lara ha defendido que el sector energético es "estratégico" para España y ha recalcado que "nunca debió salir de manos del Estado". "A mí me da vergüenza que Berlusconi tenga acciones en la energía eléctrica española y el Estado español no tenga ninguna", ha apostillado.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/12/20/agencias/1387536756_893943_noticia_foto1_normal_0.jpg" length="8351" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/12/20/agencias/1387536756_893943_noticia_foto1_grande_0.jpg" length="44681" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387536758-c3bc88d03de042b010f7e408394cf4c5]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El Sergas tendrá que pagar 91.000 euros por una asistencia deficitaria]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/galicia/1387536283_827135.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/galicia/1387536283_827135.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[EP]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Un juzgado condena al servicio a indemnizar a la familia de un paciente que falleció tras acudir en tres ocasiones a urgencias]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 11:47:04 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Sergas]]></category>
    <category><![CDATA[Sentencias condenatorias]]></category>
    <category><![CDATA[Galicia]]></category>
    <category><![CDATA[Sentencias]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Sanciones]]></category>
    <category><![CDATA[Juicios]]></category>
    <category><![CDATA[Proceso judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Un juzgado de Santiago ha condenado al Sergas a indemnizar con 91.000 euros a la familia de un paciente que falleció de un infarto tras acudir hasta en tres ocasiones a urgencias del Hospital Clínico. Contra esta sentencia, no obstante, cabe la posibilidad de interponer recurso.</p>
<p>Según ha informado el Defensor del Paciente, que se ha encargado de la tramitación de la denuncia, la sentencia recoge que el hombre, un vecino de Silleda de 66 años, recibió una "asistencia sanitaria deficitaria", en la que "no se utilizaron todos los recursos diagnósticos posibles". Tal y como recoge el escrito de la asociación, el paciente presentaba "signos de afección cardiaca", aunque el diagnóstico se orientó "hacia una posible patología de origen digestivo", por lo que fue dado de alta "sin tratamiento específico alguno".</p>
<p>De hecho, el paciente sólo fue valorado por un cardiólogo en la primera visita al servicio de urgencias, y, según el Defensor del paciente, presentaba "clínica característica de insuficiencia cardiaca", y "la radiología de tórax evidenciaba la existencia de cardiomegalia". Dos días después del último ingreso en el servicio de urgencias del CHUS y tras ser dado de alta, el paciente falleció víctima de un infarto agudo de miocardio. El magistrado señala en la sentencia que, a la vista del informe de la propia Inspección Médica, se aprecia que "no se aplicaron todos los medios diagnósticos posibles y disponibles", que "hubiesen podido conducir a un diagnóstico correcto" y a la "prescripción del tratamiento adecuado a la dolencia del paciente", lo cual "pudiera haber evitado el resultado finalmente producido".</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387536409-3db6174d2ab1cc13950bb6484cf66d0c]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Jugant amb el futur]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/quadern/1387535485_473631.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/quadern/1387535485_473631.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Enric Sòria]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La consulta que planteja Artur Mas exigeix respostes del Govern d'Espanya i posa a prova Convergènia i Unió i el PSC]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 11:43:53 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Artur Mas]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Dijous passat, el president Artur Mas anunciava públicament que els partits a favor d’una consulta sobre el futur polític de Catalunya havien arribat finalment a un acord. La consulta tindrà lloc –si pot ser- el 9 de novembre del 2014 i no es farà una sola pregunta, sinó dues. Es consultarà al ciutadà si vol que Catalunya esdevinga un Estat i, en cas de resposta afirmativa, si vol que aquest estat siga independent. Com calia esperar, la notícia ha revifat immediatament un dia a dia polític que semblava encallat en discussions de detall i espesseït per la reiteració de declaracions contradictòries dels uns i dels altres. I mentre la política catalana tornava a agitar-se, a Madrid la resposta no s’ha fet esperar tampoc. Tant Rajoy com Rubalcaba estaven d’acord a recordar que la consulta proposada per Mas és inconstitucional i que no es celebrarà de cap manera. Pel seu costat, José María Aznar, que està molt bel·licós últimament, no en tenia prou amb això i reclamava una “reacció proporcionada” al desafiament català.</p>
<p>De moment, amb la data i la formulació de les preguntes, la cotització política d’Artur Mas ha pujat de colp molts enters. No solament ha resolt un impasse que erosionava la seua posició dia a dia, sinó que ha aconseguit posar d’acord en el punt essencial un conjunt de partits que tenen ben poc en comú: Convergència i Unió –una federació barallada precisament sobre aquest punt-, Esquerra Republicana, Iniciativa per Catalunya –que és l’equivalent català d’Esquerra Unida- i els contestataris radicals de la CUP. Ara, la pilota passa als altres terrats. La consulta es farà o no, probablement no, però seran uns altres els que la faran impossible, i no les vacil·lacions dels partits sobiranistes catalans.</p>
<p>Per parlar com ho fan els entesos en aquesta ciència altament inexacta que és la politologia (i vostés em disculparan), hi ha dues hipòtesis de molt difícil verificació ara com ara, però gens descartables: que la majoria dels catalans estiguen a favor d’una revisió important de l’actual ordenament de l’estat de les autonomies, i que aquest no siga un estat d’ànim passatger, sinó consolidat. Cas que les dues hipòtesis foren certes, la prohibició de la consulta per l’Estat dispararia la frustració col·lectiva i abocaria Catalunya a unes eleccions plebiscitàries, que tindrien lloc el 2016 o abans. I si els partits que defensen la consulta obtenien una majoria considerable, la pressió a favor d’aquesta augmentaria en comptes de disminuir. Com que el 2016 no queda tan lluny, si els catalans, majoritàriament, volen modificar les regles de joc, l’Estat central haurà d’oferir alguna cosa més que la doble negativa sistemàtica. Així, almenys, ho veia l’editorial del <em>Financial Times</em> de dilluns passat. Si el govern espanyol no canvia d’actitud, el problema, en comptes de dissoldre’s, se li agreujarà.</p>
<p>Potser per això, Artur Mas se sent més segur ara que fa una setmana. Ho va demostrar en l’entrevista –massa deferent- de dilluns passat a TV3. Se’l veia tranquil, confiat i ferm, com no ho estava des de les últimes eleccions autonòmiques. La doble pregunta, sens dubte, és més complicada i més ambigua que una pregunta simple, però l’enunciació és prou clara i inclusiva. Apareix el terme <em>independència</em>, com volia ERC i, alhora, permet votar aquells que estan a favor d’una solució federal (sí en la primera pregunta, no en la segona). El fet és que Mas ha obtingut l’acceptació explícita de Duran i Lleida a aquesta formulació. Quant a Oriol Junqueras, ha afirmat que és millor que la que proposava el seu partit. Per tant, cal esperar un suport sense fissures també per aquest cantó. Mentre que Joan Herrera, líder d’Iniciativa, comença a preguntar per què els federalistes del PSC no se sumen al suport d’una consulta que els inclou.</p>
<p>I aquesta és una altra de les conseqüències de l’anunci, no solament defineix i relliga el bloc sobiranista (de fet, és ara quan comença a ser un bloc) i situa el govern central en una posició incòmoda, també exacerba les contradiccions del PSC. El federalisme de Pere Navarro i de la cúpula directiva del PSC és una posició perfectament legítima, però té pocs avals externs (ni tan sols és massa entesa dins del PSOE), i la seua actitud contrària a la consulta no és compartida per molts membres i votants del partit. El disseny de la doble pregunta no farà més que ampliar aquesta fissura interna. El PSC sempre ha sigut un partit catalanista i el seu electorat està sotmés a les mateixes derives que la resta de la societat. Ara es mou amb dificultats entre dos perills: el la fractura amb el PSOE i el del trencament intern, i va perdent votants i parcel·les de poder a la carrera. Tot fa pensar que continuarà perdent-ne en un futur immediat. La radicalització i el naufragi graduals dels dos grans partits de l’autonomia catalana són a hores d’ara el principal espectacle polític d’aquesta part del món i responen a una crisi de fons de més calat. La consulta és una pedra de toc molt exigent, i el 2014 serà, sens dubte, un any interessant.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/20/quadern/1387535485_473631_1387535724_miniatura_normal.jpg" length="7577" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/20/quadern/1387535485_473631_1387535724_noticia_normal.jpg" length="37920" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387535970-86f05f991303796126a8446b02e5cbdb]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Perdemos la vecindad]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/19/actualidad/1387469616_290292.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/19/actualidad/1387469616_290292.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[José Ignacio Torreblanca]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Europa lo fía todo a sus valores democráticos y a su inmenso mercado, pero Rusia y el mundo árabe piensan en geopolítica]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 11:43:29 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Bruselas]]></category>
    <category><![CDATA[Bachar el Asad]]></category>
    <category><![CDATA[Vladímir Putin]]></category>
    <category><![CDATA[Bélgica]]></category>
    <category><![CDATA[Siria]]></category>
    <category><![CDATA[Ucrania]]></category>
    <category><![CDATA[Europa este]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Llega fin de año, e intentamos hacer balance de lo logrado. Mirando a nuestro alrededor encontramos dos noticias buenas y dos malas. En el haber tenemos el acuerdo con Irán. Es vprovisional, sí, y todavía tiene que dar sus frutos. Pero haber logrado detener, aunque sea temporalmente, un tren que se encaminaba hacia la nuclearización de la teocracia iraní y el consiguiente conflicto bélico con Irán y EE UU es un logro que debe ser celebrado.</p>
<p>Más cerca, y en una escala más pequeña, tenemos el acuerdo entre Serbia y Kosovo; un acuerdo que, de nuevo, no resuelve inmediatamente los problemas pero que los cambia de vía y permite que los dos países, en lugar de mirarse con odio, comiencen a mirar hacia Europa. Estos dos acuerdos, cada uno a su manera, permiten comenzar a tirar del hilo que desenredará dos ovillos cruciales para la estabilidad de Oriente Próximo y los Balcanes: aunque queda mucho por hacer, la lógica del acuerdo ha sustituido a la lógica del conflicto. No es poco.</p>
<p>Pero entre un acuerdo de alcance global (Irán) y un micro acuerdo (Serbia-Kosovo), tenemos un gran problema regional, más bien dos. Nuestras vecindades más inmediatas, al Este y al Sur, se alejan de nosotros, lenta pero inexorablemente. Como estamos viendo en el caso de Ucrania, la resurrección de Rusia como potencia política, económica y militar está actuando como un gigantesco electroimán geopolítico que succiona haca sí toda la esfera post-soviética, desde Bielorrusia hasta las repúblicas centroasiáticas.</p>
<p>La Unión Europea, que todo lo fía al atractivo de sus valores democráticos y su gigantesco y rico mercado no sabe hablar el lenguaje de la geopolítica. No sabe, ni quiere, retorcer brazos, chantajear, comprar y coaccionar. Y tampoco es capaz, por su situación de crisis interna, de poner encima de la mesa aquello que daría un vuelvo radical a la situación y dejaría a Moscú en completo fuera de juego: la perspectiva de una adhesión a la UE. Por tanto, tan halagados como se sienten muchos por ver las banderas europeas en las barricadas nevadas de Kiev, las palabras de aliento que dedicamos a los ucranianos estos días son poco más que unas palmaditas en nuestras propias espaldas.</p>
<p>Algo parecido nos pasa en la vecindad sur. Después de hincharnos a celebrar las revoluciones democráticas en el Norte de África y prometer que nunca más sacrificaríamos la democracia por la estabilidad, callamos el secreto a voces que representa nuestro fracaso en Siria y, parcialmente también, en Egipto y Libia.</p>
<p>La retirada de apoyo a los rebeldes sirios acometida por EE UU y Reino Unido no sólo abre el camino al triunfo militar del régimen de Bachar el Asad sino, lo que es incluso peor, a su triunfo moral como mal menor frente al terrorismo de Al-Qaeda y sus filiales. Incapaces de abrir los espacios para una alternativa entre dictadores laicos, como Mubarak y Ben Alí, y terroristas yihadistas, volvemos a elegir a los primeros. Se cierra así el largo círculo que nos llevó hasta la primavera árabe. Termina el año y vuelve la geopolítica.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387469616-1562b8a35ccbe52ae14469b92fe33853]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El oligarca Jodorkovski sale de prisión tras firmar Putin el indulto]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/20/actualidad/1387534499_152501.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2013/12/20/actualidad/1387534499_152501.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Rodrigo Fernández]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Kremlin afirma que la petición de clemencia del exmagnate implica "reconocimiento de culpa"]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 11:42:12 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mijaíl Jodorkovski]]></category>
    <category><![CDATA[Yukos]]></category>
    <category><![CDATA[Indulto]]></category>
    <category><![CDATA[Vladímir Putin]]></category>
    <category><![CDATA[Rusia]]></category>
    <category><![CDATA[Beneficios penitenciarios]]></category>
    <category><![CDATA[Europa este]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Régimen penitenciario]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Después de diez años entre rejas, el magnate <a href="http://internacional.elpais.com/tag/mijail_jodorkovski/a/">Mijáil Jodorkovski</a> —otrora el hombre más rico de Rusia y dueño de la petrolera más eficaz del país, la desaparecida Yukos, cuyos principales activos pasaron a manos de una empresa estatal— ha salido por fin en libertad. Para conseguirlo, ha tenido que pedir el indulto al presidente <a href="http://internacional.elpais.com/tag/vladimir_putin/a/">Vladímir Putin</a>, algo que se había negado a hacer anteriormente porque, como subrayan en el Kremlin, ello significa el reconocimiento de su culpa.</p>
<p>Jodorkovski llevaba en prisión desde 2003, y recibió su condena firme por robo y corrupción en 2005. La excarcelación se produce ocho meses antes de la fecha prevista para su posible puesta en libertad. El indulto, que fue firmado este viernes, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/12/19/actualidad/1387458757_572474.html">había sido anunciado el día anterior por Putin</a>, después de la maratónica conferencia de prensa anual que dio a los medios rusos y extranjeros. Su abogado ha confirmado que Jodorkovski ha salido de la prisión, ubicado en la ciudad de Segueza, en Carelia, al norte de Rusia, poco después del mediodía local (10.00, hora peninsular española).</p>
<p>Jodorkovski habría pedido el indulto después de conversar con agentes del Servicios Federales de Seguridad, según el prestigioso diario <em>Kommersant</em>. Estos, siempre según el diario, le habrían hablado al magnate sobre el empeoramiento de la salud de su madre, enferma de cáncer, y de la preparación de un nuevo proceso contra él. Esto último, es decir, la perspectiva de un nuevo proceso con una posible nueva condena habría motivado su decisión de escribir a Putin pidiéndole que lo indultara.</p>
<p>Su madre dijo no saber los verdaderos motivos que impulsaron al multimillonario a escribir esa carta, pero dijo que era verdad que ella y su marido estaban enfermos. Por lo demás, agregó, ella sabe en qué condiciones tuvo que pasar los últimos diez años y sólo quien haya sufrido lo mismo que él tiene derecho a juzgarlo. El decreto de Putin dice que se indulta a Jodorkovski "por motivos humanitarios".</p>
<p>Jodorkovski era considerado como un preso político por las organizaciones de defensa de derechos humanos: su condena, aunque formalmente se debía a evasión de impuestos y otros delitos económicos, estaba motivada, según ellas, a que el entonces magnate petrolero se había atrevido a desafiar a Putin y financiaba a la oposición.</p>
<p>Uno de los primeros en reaccionar a la liberación de Jodorkovski ha sido Vladímir Lukín, el defensor del pueblo ruso, quien opinó que esta "tendrá un buen efecto sanador y humanizador sobre la sociedad". "Nuestra sociedad está enferma de miedo, odio, profunda desconfianza mutua y otros males", y el indulto actúa como "una medicina" en este sentido. No está claro a qué se dedicará Jodorkovski ahora y si decidirá participar en política o no.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/20/actualidad/1387534499_152501_1387535703_miniatura_normal.jpg" length="3977" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2013/12/20/actualidad/1387534499_152501_1387535703_noticia_normal.jpg" length="17181" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387534499-c72cae1d34cd80b95dcb5593294910e9]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Herrero y la cúpula de la CEA, imputados por VPO subvencionadas sin hacer]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/andalucia/1387535667_103516.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/andalucia/1387535667_103516.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La organización empresarial recibió 1.749.000 euros de ayudas de la Junta de Andalucía para la promoción]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 11:36:16 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[CEA]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones empresariales]]></category>
    <category><![CDATA[Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones laborales]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Trabajo]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La juez de Instrucción de Sevilla Patricia Fernández ha citado a declarar el próximo marzo como imputado al <a href="http://elpais.com/tag/santiago_herrero/a/" target="_blank">presidente saliente de la Confederación de Empresarios de Andalucía (CEA), Santiago Herrero</a>, y a la cúpula de la organización, denunciada por presunta estafa en la construcción de unas viviendas de VPO en Sevilla con subvenciones de la Junta. Entre los citados se encuentran también el secretario general de la CEA, Antonio Carrillo, y el vicepresidente, Juan Miguel Salas Tornero.</p>
<p>La juez también imputa a Juan Manuel Sanz Martín y Antonio González Lara, responsables de la empresa Dolmen, y a Alejandro Cotta de Torres, Antonio Ibáñez García y Francisco Ramas Varo, apoderados de empresas que intervinieron en la promoción.</p>
<p>La juez reclama a la Consejería de Fomento el expediente de concesión de una ayuda de 1.749.000 euros a la Fundación para el Desarrollo del Sur de Europa, dependiente de la <a style="text-decoration: none; outline: medium none; color: #4294a6; padding: 2px 0px 1px; border-bottom: 1px dotted #4294a6; font-family: Arial,Helvetica,Garuda,sans-serif; font-size: 14.4px; font-style: normal; font-variant: normal; font-weight: normal; letter-spacing: normal; line-height: 20px; text-align: start; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; word-spacing: 0px; background-color: #ffffff;" href="http://www.cea.es/portal/default.aspx" target="_blank">Confederación de Empresarios de Andalucía</a>, para la construcción de los pisos y el convenio de colaboración suscrito entre ambos.</p>
<p>La denuncia se refiere a una promoción de 583 viviendas de VPO en la barriada de Sevilla Este que ha sido objeto de dos denuncias: la procedente de una decena de constructores afectados, que ha correspondido al juzgado de instrucción 3, y otra presentada a finales de agosto ante la Fiscalía de Sevilla por parte de la sociedad de gestión de activos procedentes de la reestructuración bancaria (SAREB0).</p>
<p>Esta segunda denuncia fue realizada por la SAREB como acreedor del préstamo de unos cincuenta millones concedido por Caja Madrid (ahora Bankia) en el 2007 para la promoción de dichas viviendas.</p>
<p>Por su parte, los contratistas acusan a los promotores de las viviendas de una presunta estafa de 591.000 euros por una deuda que se habría producido por trabajos que hicieron y no cobraron.</p>
<p>Fuentes judiciales han informado a Efe de que las diligencias en la Fiscalía continúan abiertas, a la espera de tomar declaración a los denunciados.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/20/andalucia/1387535667_103516_1387536244_miniatura_normal.jpg" length="4816" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/20/andalucia/1387535667_103516_1387536244_noticia_normal.jpg" length="17694" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/20/andalucia/1387535667_103516_1387536244_noticia_grande.jpg" length="51595" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387535667-81a670c757319a3849753dbce2e04787]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Interior asume el coste íntegro de chalecos ligeros para los ‘mossos’]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/catalunya/1387533038_083664.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/catalunya/1387533038_083664.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País, Agencias]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El departamento adquirirá 13.500 chalecos interiores en tres años por más de seis millones]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 11:25:15 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mossos d'Esquadra]]></category>
    <category><![CDATA[Sindicatos]]></category>
    <category><![CDATA[Policía autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Sindicalismo]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Policía]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas seguridad]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones laborales]]></category>
    <category><![CDATA[Condiciones trabajo]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Trabajo]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Departamento de Interior de la Generalitat pagará el coste total de los chalecos de protección ligeros de uso interno a los agentes de los Mossos d'Esquadra que lo soliciten. Interior adquirirá 13.500 chalecos en tres años, y podrán solicitarlos la gran mayoría de los agentes.  El departamento, <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/09/13/catalunya/1379097804_352736.html" target="_blank">que hasta ahora se ofrecía a costear el 70% de la prenda a determinadas unidades,</a> ha previsto tramitar un procedimiento abierto de alcance plurianual para la adquisición de los chalecos, con una aportación de 6.534.000 euros en tres años.</p>
<p>El chaleco cubrirá la protección antibalas, anticuchillo y antipunzón, y responderá a unos requerimientos de protección de alta exigencia, según ha informado este viernes el departamento que dirige Ramon Espadaler en un comunicado. Solo quedarán excluidos los agentes asignados a servicios internos de apoyo, a unidades que desarrollan sus funciones siempre en edificios y a aquellas especializadas que ya cuentan con elementos de protección específicos para las funciones que ejercen.</p>
<p>Con esta adquisición, <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/09/13/catalunya/1379097804_352736.html" target="_blank">Interior rectifica</a> y da cumplimiento a una resolución del Parlament -a propuesta del PP, con la abstención de ERC, el apoyo de PSC, ICV y Ciutadans, y el voto en contra de CiU-, así como a las necesidades planteadas por los mandos, agentes y sindicatos policiales, cuyas primeras demandas se remontan a 2007.</p>
<p>El pasado mes de julio, un centenar de agentes de Lleida protestaron exigiendo la adquisición de chalecos antibalas y antipinchazos tras la muerte de un compañero apuñalado en una operación policial. <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/10/07/catalunya/1381169726_929419.html" target="_blank">El Sindicat de Policies de Catalunya (SPC) denunció al director general de los Mossos d´Esquadra</a>, Manel Prat, al que acusaba de un delito contra la seguridad de los trabajadores al no dotar a los agentes de chalecos antibalas que consideraban imprescindibles para su seguridad. El SPC ya celebró hace una semana ante el previsible anuncio de Interior “que el departamento de Interior haya dejado en el cajón la idea de que los Mossos se paguen sus herramientas. Rectificar es de sabios”.</p>
<p>En el proyecto presentado por Interior el pasado mes de septiembre, se diseñó la adquisición de  unos chalecos con un peso máximo de 1,8 kilos en la talla grande y que costarían aproximadamente 484 euros.</p>
<!--[if gte mso 9]><xml>
 <o:OfficeDocumentSettings>
 <o:AllowPNG/>
 </o:OfficeDocumentSettings>
</xml><![endif][if gte mso 9]><xml>
 <w:WordDocument>
 <w:View>Normal</w:View>
 <w:Zoom>0</w:Zoom>
 <w:TrackMoves/>
 <w:TrackFormatting/>
 <w:HyphenationZone>21</w:HyphenationZone>
 <w:PunctuationKerning/>
 <w:ValidateAgainstSchemas/>
 <w:SaveIfXMLInvalid>false</w:SaveIfXMLInvalid>
 <w:IgnoreMixedContent>false</w:IgnoreMixedContent>
 <w:AlwaysShowPlaceholderText>false</w:AlwaysShowPlaceholderText>
 <w:DoNotPromoteQF/>
 <w:LidThemeOther>ES</w:LidThemeOther>
 <w:LidThemeAsian>X-NONE</w:LidThemeAsian>
 <w:LidThemeComplexScript>X-NONE</w:LidThemeComplexScript>
 <w:Compatibility>
 <w:BreakWrappedTables/>
 <w:SnapToGridInCell/>
 <w:WrapTextWithPunct/>
 <w:UseAsianBreakRules/>
 <w:DontGrowAutofit/>
 <w:SplitPgBreakAndParaMark/>
 <w:EnableOpenTypeKerning/>
 <w:DontFlipMirrorIndents/>
 <w:OverrideTableStyleHps/>
 </w:Compatibility>
 <m:mathPr>
 <m:mathFont m:val="Cambria Math"/>
 <m:brkBin m:val="before"/>
 <m:brkBinSub m:val="=="/>
 <m:smallFrac m:val="off"/>
 <m:dispDef/>
 <m:lMargin m:val="0"/>
 <m:rMargin m:val="0"/>
 <m:defJc m:val="centerGroup"/>
 <m:wrapIndent m:val="1440"/>
 <m:intLim m:val="subSup"/>
 <m:naryLim m:val="undOvr"/>
 </m:mathPr></w:WordDocument>
</xml><![endif][if gte mso 9]><xml>
 <w:LatentStyles DefLockedState="false" DefUnhideWhenUsed="true"
 DefSemiHidden="true" DefQFormat="false" DefPriority="99"
 LatentStyleCount="267">
 <w:LsdException Locked="false" Priority="0" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Normal"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="9" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="heading 1"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="9" QFormat="true" Name="heading 2"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="9" QFormat="true" Name="heading 3"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="9" QFormat="true" Name="heading 4"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="9" QFormat="true" Name="heading 5"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="9" QFormat="true" Name="heading 6"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="9" QFormat="true" Name="heading 7"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="9" QFormat="true" Name="heading 8"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="9" QFormat="true" Name="heading 9"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="39" Name="toc 1"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="39" Name="toc 2"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="39" Name="toc 3"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="39" Name="toc 4"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="39" Name="toc 5"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="39" Name="toc 6"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="39" Name="toc 7"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="39" Name="toc 8"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="39" Name="toc 9"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="35" QFormat="true" Name="caption"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="10" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Title"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="1" Name="Default Paragraph Font"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="11" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Subtitle"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="22" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Strong"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="20" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Emphasis"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="59" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Table Grid"/>
 <w:LsdException Locked="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Placeholder Text"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="1" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="No Spacing"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="60" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Light Shading"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="61" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Light List"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="62" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Light Grid"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="63" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 1"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="64" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 2"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="65" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 1"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="66" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 2"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="67" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 1"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="68" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 2"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="69" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 3"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="70" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Dark List"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="71" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Shading"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="72" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful List"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="73" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Grid"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="60" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Light Shading Accent 1"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="61" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Light List Accent 1"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="62" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Light Grid Accent 1"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="63" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 1 Accent 1"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="64" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 2 Accent 1"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="65" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 1 Accent 1"/>
 <w:LsdException Locked="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Revision"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="34" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="List Paragraph"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="29" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Quote"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="30" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Intense Quote"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="66" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 2 Accent 1"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="67" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 1 Accent 1"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="68" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 2 Accent 1"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="69" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 3 Accent 1"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="70" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Dark List Accent 1"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="71" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Shading Accent 1"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="72" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful List Accent 1"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="73" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Grid Accent 1"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="60" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Light Shading Accent 2"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="61" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Light List Accent 2"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="62" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Light Grid Accent 2"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="63" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 1 Accent 2"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="64" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 2 Accent 2"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="65" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 1 Accent 2"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="66" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 2 Accent 2"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="67" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 1 Accent 2"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="68" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 2 Accent 2"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="69" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 3 Accent 2"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="70" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Dark List Accent 2"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="71" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Shading Accent 2"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="72" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful List Accent 2"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="73" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Grid Accent 2"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="60" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Light Shading Accent 3"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="61" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Light List Accent 3"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="62" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Light Grid Accent 3"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="63" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 1 Accent 3"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="64" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 2 Accent 3"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="65" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 1 Accent 3"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="66" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 2 Accent 3"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="67" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 1 Accent 3"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="68" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 2 Accent 3"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="69" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 3 Accent 3"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="70" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Dark List Accent 3"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="71" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Shading Accent 3"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="72" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful List Accent 3"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="73" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Grid Accent 3"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="60" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Light Shading Accent 4"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="61" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Light List Accent 4"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="62" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Light Grid Accent 4"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="63" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 1 Accent 4"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="64" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 2 Accent 4"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="65" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 1 Accent 4"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="66" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 2 Accent 4"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="67" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 1 Accent 4"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="68" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 2 Accent 4"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="69" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 3 Accent 4"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="70" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Dark List Accent 4"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="71" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Shading Accent 4"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="72" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful List Accent 4"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="73" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Grid Accent 4"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="60" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Light Shading Accent 5"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="61" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Light List Accent 5"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="62" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Light Grid Accent 5"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="63" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 1 Accent 5"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="64" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 2 Accent 5"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="65" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 1 Accent 5"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="66" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 2 Accent 5"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="67" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 1 Accent 5"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="68" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 2 Accent 5"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="69" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 3 Accent 5"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="70" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Dark List Accent 5"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="71" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Shading Accent 5"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="72" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful List Accent 5"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="73" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Grid Accent 5"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="60" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Light Shading Accent 6"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="61" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Light List Accent 6"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="62" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Light Grid Accent 6"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="63" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 1 Accent 6"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="64" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 2 Accent 6"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="65" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 1 Accent 6"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="66" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 2 Accent 6"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="67" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 1 Accent 6"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="68" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 2 Accent 6"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="69" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 3 Accent 6"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="70" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Dark List Accent 6"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="71" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Shading Accent 6"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="72" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful List Accent 6"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="73" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Grid Accent 6"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="19" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Subtle Emphasis"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="21" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Intense Emphasis"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="31" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Subtle Reference"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="32" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Intense Reference"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="33" SemiHidden="false"
 UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Book Title"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="37" Name="Bibliography"/>
 <w:LsdException Locked="false" Priority="39" QFormat="true" Name="TOC Heading"/>
 </w:LatentStyles>
</xml><![endif][if gte mso 10]>
<style>
 /* Style Definitions */
 table.MsoNormalTable
{mso-style-name:"Tabla normal";
mso-tstyle-rowband-size:0;
mso-tstyle-colband-size:0;
mso-style-noshow:yes;
mso-style-priority:99;
mso-style-parent:"";
mso-padding-alt:0cm 5.4pt 0cm 5.4pt;
mso-para-margin-top:0cm;
mso-para-margin-right:0cm;
mso-para-margin-bottom:10.0pt;
mso-para-margin-left:0cm;
line-height:115%;
mso-pagination:widow-orphan;
font-size:11.0pt;
font-family:"Calibri","sans-serif";
mso-ascii-font-family:Calibri;
mso-ascii-theme-font:minor-latin;
mso-hansi-font-family:Calibri;
mso-hansi-theme-font:minor-latin;
mso-fareast-language:EN-US;}
</style>
<![endif]-->]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/20/catalunya/1387533038_083664_1387535289_miniatura_normal.jpg" length="7446" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/20/catalunya/1387533038_083664_1387535018_noticia_normal.jpg" length="40060" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/20/catalunya/1387533038_083664_1387535018_noticia_grande.jpg" length="93208" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387534295-cf498a2b0f4725c33c86696e0586c753]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Málaga amanece con huelga indefinida del servicio de limpieza]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/andalucia/1387534316_591664.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2013/12/20/andalucia/1387534316_591664.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Esperanza Codina]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Una propuesta de última hora de Limasa no frena el paro, que arranca con dudas en la plantilla. El alcalde amplía al domingo la oferta de retirar el ERTE si los trabajadores aceptan su plan]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 11:20:01 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Limasa]]></category>
    <category><![CDATA[Málaga]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Huelgas]]></category>
    <category><![CDATA[Limpieza urbana]]></category>
    <category><![CDATA[Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos laborales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones laborales]]></category>
    <category><![CDATA[Equipamiento urbano]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Urbanismo]]></category>
    <category><![CDATA[Trabajo]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Málaga vive ya una huelga indefinida del servicio de limpieza. Las reuniones que se sucedieron ayer no lograron frenar el paro, que se inició oficialmente pasadas las 23.30, con el cambio de los turnos de trabajo. Pero una propuesta de última hora lanzada por la empresa mixta <a href="http://elpais.com/tag/limasa/a/" target="_blank">(Limasa)</a> que mejora las anteriores, con una rebaja salarial menor, generó dudas entre parte de la plantilla reunida en las instalaciones de la empresa para conocer el resultado de las negociaciones. A incrementar esos titubeos contribuyó un mensaje lanzado por el alcalde, Francisco de la Torre, a través de Twitter. “Si los trabajadores de Limasa aceptan la oferta entregada, y por tanto se firma, a primera hora de mañana se retira el <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/10/31/andalucia/1383240212_077416.html" target="_blank">ERTE</a>”, dijo el regidor en la red social a las 23.18 horas. El mismo texto se envió desde un teléfono corporativo a una parte de la plantilla.Pero la estrategia de división no tuvo consecuencias. Comenzó la huelga y los camiones de los servicios mínimos salieron de las instalaciones escoltados por la policía sin incidencias.Esta mañana, De la Torre ha ampliado su oferta de retirada del expediente hasta el domingo.</p>
<p>La merma de ingresos por los días de paro pesa sobre el ánimo de los trabajadores, pero también la pérdida de seis días de descanso durante otros tantos meses (uno cada cuatro semanas) que incluye la última propuesta de Limasa, participada en un 49% por el Ayuntamiento. La empresa ha planteado a la plantilla que trabaje un sábado al mes entre mayo y octubre y que después no recupere ese día. A cambio, las vacaciones de las que puede disfrutar en invierno serían de 21 jornadas, no de 15. La empresa no reconocía antes esos seis días.</p>
<p>Los descansos se han convertido en el gran escollo para cerrar un acuerdo. La propuesta de Limasa incluye una congelación salarial en 2013 y 2014, de la que está excluida el plus de antigüedad, y la reducción de la paga de productividad a 368 euros brutos al año (este año ha sido de 868 euros), puntos en los que el comité de empresa estaba anoche conforme. Pero las sensaciones eran distintas después de la última reunión. El alcalde dudaba de que pudiera existir una oferta “mejor”, aunque el presidente del comité de empresa, Manuel Belmonte, abandonó el Ayuntamiento diciendo contundente que el objetivo era “abusar de los trabajadores”.</p>
<p>Uno de los reproches de los representantes sindicales es que los recortes se cargan exclusivamente sobre los empleados y el Ayuntamiento no pide sacrificios a la parte privada de Limasa, controlada por FCC y, en menor porcentaje, Urbaser y Sando. De la Torre dijo anoche que “presiona” para que las empresas renuncien a sus beneficios (unos 600.00 euros al año), aunque de momento solo ha arrancado el compromiso de que acepten cobrar la mitad.</p>
<p>El ahorro que se persigue para 2014 es de seis millones de euros y la última oferta lo rebaja hasta unos 5,3 millones, diferencia que asumiría el Ayuntamiento.</p>
<p>La huelga ha arrancado sin incidentes y sigue vigente el expediente de regulación temporal de empleo (ERTE) que enviará al desempleo a los trabajadores de Limasa 80 días naturales al año hasta abril de 2017. La Junta ha fijado unos servicios mínimos del 65% en el servicio de recogida de basura y limpieza viaria en el centro de Málaga y del 40% en el resto de la ciudad. Los turnos serán del 100% en hospitales, centros de salud, residencias de mayores, centros asistenciales, mercados y mercadillos.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/20/andalucia/1387534316_591664_1387534448_miniatura_normal.jpg" length="6279" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/20/andalucia/1387534316_591664_1387534448_noticia_normal.jpg" length="34025" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2013/12/20/andalucia/1387534316_591664_1387534448_noticia_grande.jpg" length="83744" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387534316-f9d860dc669c4208ba815b8bad2131e0]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El presidente venezolano, Nicolás Maduro, visitará la India en 2014]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/20/agencias/1387534472_234004.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2013/12/20/agencias/1387534472_234004.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[EFE Economía]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 20 Dec 2013 11:14:35 +0100]]></pubDate>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El presidente de Venezuela, Nicolás Maduro, visitará la India en 2014, según informó hoy en Nueva Delhi el ministro venezolano de Exteriores, Elías Jaua, tras una reunión con su homólogo indio Salman Khurshid.</p>
<p>Jaua, que viajó a la India acompañado de una nutrida delegación de nueve viceministros, hizo el anuncio en declaraciones a la prensa tras una rueda de prensa con Khurshid con motivo de la segunda comisión mixta entre ambos países -la primera fue en 2005-.</p>
<p>El pasado septiembre el ministro indio de Petróleo y Gas Natural, Shri Veerapa Moily, ya había anunciado, durante un encuentro con su homólogo venezolano Rafael Ramírez, que su Gobierno había invitado oficialmente a Nicolás Maduro a visitar la India.</p>
<p>Ramirez apuntó entonces que la visita de Maduro se produciría "en breve".</p>
<p>Nicolás Maduro ha viajado repetidamente a la India, pero nunca desde que asumió la presidencia de su país el pasado abril.</p>
<p>El jefe de Estado venezolano era seguidor del santón indio Sathya Sai Baba, fallecido en 2011 y a quien visitó en varias ocasiones, en una de las cuales, en 2005, se alojó en la fundación creada por el guru en Puttaparthi, en el sur de la India.</p>
<p>Sathya Sai Sathya Sai Baba, que a lo largo de su vida se vio envuelto en la polémica tras ser acusado de impostor, cuenta con millones de seguidores en todo el mundo.</p>
<p>En su comparecencia hoy con Kurshid, Jaua calificó además el encuentro con su homólogo indio de "excelente", y destacó entre los asuntos tratados la búsqueda de un incremento de la cooperación energética.</p>
<p>El canciller venezolano afirmó que la relación energética entre la India y Venezuela es clave, pues con la venta de 130 millones de barriles al año el país sudamericano es el segundo suministrador de crudo al gigante asiático, solo por detrás de Irán.</p>
<p>Jaua anunció que la colaboración en ese sector con la India se incrementará con la puesta en marcha de inversiones de ambos países para aumentar la explotación de la faja petrolífera del Orinoco, que recordó que es "la mayor reserva de petróleo del mundo".</p>
<p>El ministro venezolano también remarcó que su país está interesado asimismo en el incremento de la colaboración agrícola con la India y en proyectos de transferencia tecnológica.</p>
<p>Por su parte, Khurshid expresó en el mismo sentido el interés de la India de estar más presente en Venezuela, sobre todo en sectores como la industria pesada, la tecnología, los textiles y los recambios de automóviles.</p>
<p>El ministro indio se felicitó de la colaboración con Venezuela en ámbitos multilaterales como Naciones Unidas, y destacó que el objetivo de la reunión con su homólogo venezolano fue buscar nuevas áreas de complementariedad entre los dos países.</p>
<p>Jaua, que llegó esta madrugada a la capital india, abandonará mañana el gigante asiático, para regresar a Caracas.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/12/20/agencias/1387534472_234004_noticia_foto1_normal_0.jpg" length="8257" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2013/12/20/agencias/1387534472_234004_noticia_foto1_grande_0.jpg" length="49035" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1387534474-2c2636c7c8135dba7d07cc77aacf9cd7]]></comments>
  </item>
</channel>
</rss>
